\chapter{Implementacija i korisničko sučelje}
		
		
		\section{Korištene tehnologije i alati}
		
			\indent{Tim je za međusobnu komunikaciju koristio aplikacije Slack i WhatsApp. Za izradu UML dijagrama su korišteni alati Astah i Eclipse s dodatkom ObjectAid. Za upravljanje izvornim kodom je korišten Git. Web platforma GitLab je korišten za udaljeni repozitorij te je projekt tamo dostupan.} \newline\indent{Za izradu ovog projekta korištena su razvojna okruženja IntelliJ IDEA i Visual Studio Code. Integrirano razvojno okruženje IntelliJ IDEA se koristi za razvoj programa i aplikacija pisanim u programskom jeziku Java. Intellij IDEA je alat podržan na više platformi. Razvojno okruženje Visual Studio Code se može koristiti kao običan uređivač teksta, ali i kao razvojno okruženje. U ovom projektu Visual Studio Code je uglavnom korišten za pisanje \textit{frontend} dijela aplikacije.}
			\newline\indent{Aplikacija je napisana u programskom jeziku Java koristeći razvojni okvir Spring. Za izradu \textit{frontend}a se koristi razvojni okvir Angular te je za to korišten programski jezik JavaScript. Također je korišten CSS razvojni okvir Bootstrap. Bootstrap za izradu responzivnih i mobilnih aplikacija.}
			\newline\indent{Baza podataka se nalazi na poslužitelju u oblaku Microsoft Azure.}
			
			
			\eject 
		
	
		\section{Ispitivanje programskog rješenja}
			
			\indent{U ovom poglavlju se ispituje rad aplikacije. Ispitivanje se može vršiti na razini komponenti i na razini cijelog sustava. Ispitivanje služi kako bi se utvrdila ispravnost sustava. Ispitivanje također omogućuje jednostavnu provjeru sustava na neke promjene.}
	
			
			\subsection{Ispitivanje komponenti}
			
			\indent{Testovi u ovom potpoglavlju testiraju komponente \textit{backend}a. Testirani su neki \textit{use case}ovi vezani za korisnika. Testiranje je izvršeno za klasu \textit{UserServiceJpa}. Ispituju se osnovne funkcionalnosti te klase. Ispitani su regularni i rubni slučajevi. Svi testovi u ovom poglavlju su dostupni u direktoriju aplikacije ./src/main/test}
			
			\bigskip
			
			
			\noindent\textbf{Ispitni slučaj 1. Stvaranje novog korisnika}
			\newline\textbf{ulaz:}
			\begin{enumerate}
				\item  objekt iz \textit{RegisterLoginDto}
			\end{enumerate}
		
			\noindent\textbf{Očekivani rezultat:}
			\begin{enumerate}
				\item poziva se metoda \textit{createUser(RegisterLoginDto dto)} koja vraća objekt \textit{UserDto}
				\item prethodno dobiveni objekt \textit{UserDto} se ispituje po članskoj varijabli \textit{String username} kako bi se ustvrdilo ispravno izvođenje metode
			\end{enumerate}
		
			\noindent\textbf{Rezultat:} aplikacija je ispravan izlaz te je tako ovaj test uspješno obavljen.
			
			\bigskip
			
			\noindent\textbf{Ispitni slučaj 2. Stvaranje novog korisnika kojemu su lozinka i ponovljena lozinka različite}
			\newline\textbf{ulaz:}
			\begin{enumerate}
				\item  objekt iz \textit{RegisterLoginDto}
			\end{enumerate}
			
			\noindent\textbf{Očekivani rezultat:}
			\begin{enumerate}
				\item poziva se metoda \textit{createUser(RegisterLoginDto dto)}
				\item pozvana metoda baci iznimku \textit{InvalidDataException}
				\item test hvata ovu iznimku
			\end{enumerate}
			
			\noindent\textbf{Rezultat:} metoda je bacila odgovarajuću iznimku zbog različitih parametara unutar objekta \textit{RegisterLoginDto}.
			
			\bigskip
			
			\noindent\textbf{Ispitni slučaj 3. Pokušavamo dodati korisnika s podacima koji već postoje u bazi}
			\newline\textbf{ulaz:}
			\begin{enumerate}
				\item  objekt iz \textit{RegisterLoginDto}
			\end{enumerate}
			
			\noindent\textbf{Očekivani rezultat:}
			\begin{enumerate}
				\item poziva se metoda \textit{createUser(RegisterLoginDto dto)}
				\item pozvana metoda baci iznimku \textit{InvalidDataException}
				\item test hvata ovu iznimku
			\end{enumerate}
			
			\noindent\textbf{Rezultat:} metoda je bacila odgovarajuću iznimku jer korisnik s podacima koje pokušavamo unijeti već postoji
			
			\bigskip
			
			\noindent\textbf{Ispitni slučaj 4. Dohvaćanje korisnika iz baze podataka po odgovarajućem id-u}
			\newline\textbf{ulaz:}
			\begin{enumerate}
				\item id korisnika kojeg želimo dohvatiti
			\end{enumerate}
			
			\noindent\textbf{Očekivani rezultat:}
			\begin{enumerate}
				\item poziva se metoda \textit{getUser(Long id)} koja vraća objekt \textit{UserDto}
				\item pozvana metoda vrati odgovarajući \textit{UserDto}, ako taj korisnik postoji
			\end{enumerate}
			
			\noindent\textbf{Rezultat:} metoda je vraća ispravni objekt \textit{UserDto}.
			
			\bigskip
			
			\noindent\textbf{Ispitni slučaj 5. Dohvaćanje korisnika iz baze podataka koji ne postoji}
			\newline\textbf{ulaz:}
			\begin{enumerate}
				\item id korisnika koji nije pohranjen
			\end{enumerate}
			
			\noindent\textbf{Očekivani rezultat:}
			\begin{enumerate}
				\item poziva se metoda \textit{getUser(Long id)}
				\item pozvana metoda baca iznimku \textit{EntityNotFoundException}
			\end{enumerate}
			
			\noindent\textbf{Rezultat:} metoda je bacila iznimku jer korisnik s predanim id-em ne postoji.
			
			\bigskip
			
			\noindent\textbf{Ispitni slučaj 6. Dohvaćanje svih korisnika iz baze}
			\newline\textbf{ulaz:}
			\begin{enumerate}
				\item metoda nema ulaza
			\end{enumerate}
			
			\noindent\textbf{Očekivani rezultat:}
			\begin{enumerate}
				\item poziva se metoda \textit{getAllUsers()} koja vraća set objekta tipa \textit{UserDto}
				\item vrši se provjera je li dobiveni korisnik unutar tog seta ispravan
			\end{enumerate}
			
			\noindent\textbf{Rezultat:} metoda vraća set objekata \textit{UserDto} te taj set sadrži odgovarajući objekt.
			
			\subsection{Ispitivanje sustava}
			
			\indent{U ovom potpoglavlju fokus je na testiranju cjelokupnosti sustava. Sustav je građen od više cjelina međutim u ovom potpoglavlju na njega gledamo kao na crnu kutiju; za određen ulaz očekujemo ispravan izlaz. Kao pretpostavku sljedećih testova ćemo uzeti daje korisnik \textit{User1} već prijavljen.}
			
			\bigskip
			
			\noindent\textbf{Ispitni slučaj 1. Stvaranje pitanja}
			\newline\textbf{ulaz:}
			\begin{enumerate}
				\item korisnik klikne na crveni okrugli gumb u donjem desno kutu
				\item korisnik unese naslov svog pitanja, sadržaj, lokaciju te kategorije pod koje spada pitanje
				\item korisnik klikne na gumb \textit{submit}
			\end{enumerate}
			
			\noindent\textbf{Očekivani rezultat:}
			\begin{enumerate}
				\item prikazuje se početna stranica s postavljenim pitanjem
			\end{enumerate}
			
			\noindent\textbf{Rezultat:} ovaj postupak je uspješno dodao pitanje koje sada drugi korisnici u blizini mogu vidjeti.
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=0.175]{pictures/selenium/pitanje.png}
				\caption{Postavljanje pitanja}
				\label{fig:uml}
			\end{figure}
			
			\bigskip
			
			\noindent\textbf{Ispitni slučaj 2. Odgovaranje na pitanje}
			\newline\textbf{ulaz:}
			\begin{enumerate}
				\item trenutni korisnik (ili neki drugi) je prethodno postavio pitanje
				\item korisnik klikne na karticu pitanja
				\item korisnik klikne na crveni gumb u donjem desnom kutu
				\item upiše se odgovor
				\item klikne se gumb \textit{submit}
			\end{enumerate}
			
			\noindent\textbf{Očekivani rezultat:}
			\begin{enumerate}
				\item odgovor se dodaje pod ispravno pitanje
			\end{enumerate}
			
			\noindent\textbf{Rezultat:} ovaj postupak je uspješno dodao odgovor na pitanje.
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=0.175]{pictures/selenium/odgovor.png}
				\caption{Odgovaranje na pitanje}
				\label{fig:uml}
			\end{figure}
			 
			\bigskip
			
			\noindent\textbf{Ispitni slučaj 3. promjena korisničkih podataka}
			\newline\textbf{ulaz:}
			\begin{enumerate}
				\item korisnik klikne na hamburger gumb u gornjem desnom kutu
				\item korisnik klikne na \textit{user settings}
				\item korisnik unese nove podatke
				\item korisnik klikne gumb \textit{submit} 
			\end{enumerate}
			
			\noindent\textbf{Očekivani rezultat:}
			\begin{enumerate}
				\item korisnik je uspješno promijenio svoje podatke
			\end{enumerate}
			
			\noindent\textbf{Rezultat:} korisnik nakon izvršenja ima novo korisničko ime. Test je uspješno izvršen.
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=0.175]{pictures/selenium/uredivanje.png}
				\caption{Uređivanje podataka}
				\label{fig:uml}
			\end{figure}
			
			\bigskip
			
			\noindent\textbf{Ispitni slučaj 4. postavljanje pitanja profesionalcu}
			\newline\textbf{ulaz:}
			\begin{enumerate}
				\item korisnik klikne na crveni okrugli gumb u donjem desno kutu
				\item korisnik unese naslov svog pitanja, sadržaj, lokaciju te kategorije pod koje spada pitanje
				\item korisnik klikne na \textit{toggle button} koji označava postavljanje pitanja profesionalcu
				\item korisnik odabere kategorije koje odgovaraju njegovom pitanju te odabere kojim profesionalcima želi postaviti pitanje
				\item korisnik klikne na gumb \textit{submit}
			\end{enumerate}
			
			\noindent\textbf{Očekivani rezultat:}
			\begin{enumerate}
				\item korisnik je postavio pitanje profesionalcu
			\end{enumerate}
			
			\noindent\textbf{Rezultat:} korisnik je uspješno postavio pitanje profesionalcu za određenu kategoriju.
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=0.175]{pictures/selenium/pitanje-prof.png}
				\caption{Postavljanje pitanja profesionalcu}
				\label{fig:uml}
			\end{figure}
			
			\eject 
		
		
		\section{Dijagram razmještaja}
			
			\indent{Dijagram razmještaja je tip UML dijagrama koji se koristi za prikaz sklopovlja i programske potpore koji se koriste u samom razvoju sustava, u njegovom radnom i produkcijskom okruženju. Korisnici pristupaju web aplikaciji preko svog web preglednika, a web aplikacija koja radi u virtualnom produkcijskom okruženju docker, komunicira sa bazom podataka te na temelju toga vraća odgovor klijentskoj aplikaciji tj. korisniku. Komunikacija između računala poslužitelja i računala korisnika odvija se putem HTTP veze.
			}
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=0.41]{pictures/dijagram-razmjestaja.png}
				\caption{Dijagram razmještaja}
				\label{fig:uml}
			\end{figure}
			
			\eject 
		
		\section{Upute za puštanje u pogon}
			Web aplikacija je poslužena na javnom poslužitelju \href{https://azure.microsoft.com/en-us/}{Microsoft Azure} na dostupnoj javnoj adresi http://138.91.125.86 virtualne mašine. Posluživanje aplikacije se može podijelit u tri koraka.Za pokretanje aplikacije potrebno je samo imati instaliranu konzolnu aplikaciju docker:
			\begin{enumerate}
				\item Izgradnja izvornog koda aplikacije. Izgradnja klijentskog i poslužiteljskog dijela aplikacije se odvija zasebno. Dijelovi aplikacije se izgrade u zasebne Docker slike koji u sebi imaju sve ovisnosti koje su potrebne za pokretanje aplikacije. U svakom Dockerfil-u je definiran niz naredbi koje se slijedno izvode kako bi se osigurao ispravan rad aplikacije. Naredbe potrebne za izgradnju aplikacije:
					\begin{enumerate}
						\item Izgradnja klijentskog dijela aplikacije. Unutar direktorija frontend pokrenut naredbu: \newline 
						docker build -t registry.gitlab.com/lsimac/devdreamteam/frontend :latest .
						\item Izgradnja poslužiteljskog dijela aplikacije. Unutar direktorija backend pokrenut naredbu: \newline 
						docker build -t registry.gitlab.com/lsimac/devdreamteam/backend :latest .
					\end{enumerate}
				\item Nakon izgradnje komponenti aplikacije, Docker slike se pohranjuju u spremište na GitLab-u (registry.gitlab.com/lsimac/devdreamteam), radi lakšeg upravljanja verzijama i dostupnosti prilikom pristupa sa servera.
				Naredbe potrebne za pohranjivanje Docker image-a komponenti aplikacije:
				\begin{enumerate}
					\item Prijaviti se na registry.gitlab.com sa narednom docker login
					\item Pohranjivanje klijentskog dijela aplikacije izvršava se naredbom: \newline 
					docker push registry.gitlab.com/lsimac/devdreamteam/frontend:latest
					\item Pohranjivanje klijentskog dijela aplikacije izvršava se naredbom: \newline 
					docker push registry.gitlab.com/lsimac/devdreamteam/backend:latest
				\end{enumerate}
				
				\item Puštanje u pogon se odvija na samoj virtualnoj mašini koja se nalazi na \href{https://azure.microsoft.com/en-us/}{Microsoft Azure}. Prvo se sa GitLab spremišta povlači najnovija verzije komponenti te se one pokreću. Zatim se zaustavi radi trenutnih komponenti aplikacije, te se nanovo pokrenu najnovije dohvaćene verzije komponenta aplikacije. Također se pokreće produkcijska verzija baze podatka (PostgreSql). Naredbe potrebne za puštanje aplikacije u pogon na serveru (virtualnoj mašini):
				\begin{enumerate}
					\item Spojiti se na server sa naredbom ssh imekorisnika@ip.adresa -P vrata
					\item Povući najnoviju verziju klijentske komponente aplikacije sa spremišta: \newline
					docker pull registry.gitlab.com/lsimac/devdreamteam/frontend:latest
					 \item Povući najnoviju verziju poslužiteljske komponente aplikacije sa spremišta: \newline
					 docker pull registry.gitlab.com/lsimac/devdreamteam/backend:latest
					 \item Zaustaviti trenutno izvođenje klijentske komponente aplikacije: \newline
					 docker stop frontend \newline docker rm frontend
					 \item Zaustaviti trenutno izvođenje poslužiteljske komponente aplikacije: \newline
					 docker stop backend \newline docker rm backend
					 \item Po potrebi zaustavit produkcijsku bazu podataka: \newline
					 docker stop databse \newline docker rm database
					 \item Pokrenuti izvođenje klijentske komponente aplikacije: \newline
					 docker run -d -p 80:4200 --name \newline frontend registry.gitlab.com/lsimac/devdreamteam/frontend:latest
					 \item Pokrenuti izvođenje poslužiteljske komponente aplikacije: \newline
					 docker run -d -p 80:4200 --name \newline backend registry.gitlab.com/lsimac/devdreamteam/backend:latest
					 \item Po potrebi pokrenuti produkcijsku bazu podataka PostgreSql: \newline docker run -d --name database -e POSTGRES\_PASSWORD=*** -e POSTGRES\_DB=pitajnajblize -e POSTGRES\_USER=****  postgres:latest
				\end{enumerate}	
			\end{enumerate}
			
		Postupak za puštanje aplikacije u pogon je automatiziran putem cjevovoda GitLab-CI (koji je definiran u datoteci .gitlab-ci.yml), gdje se gore navedeni koraci za puštanje aplikacije u pogon izvode jedan za drugim. Aplikacija se pušta u pogon svaki put kad se na GitLab-u primjeni nova promjena na grani "master". Uz same korake za puštanje aplikacije u pogon nalaze se koraci za testiranje i generiranje dokumentacije. Koraci izgradnje i testiranje komponenti se izvršava svaki put kad se primjeni nova promjena u kodu na GitLab-u bez obzira na o kojoj grani se radi.
			
			\eject 